<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>2022 on NIKKI</title>
    <link>http://nikki.sabanium.me/tags/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022 on NIKKI</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Jan 2022 13:55:57 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://nikki.sabanium.me/tags/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>22-01-21 / キーボードとか</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 13:55:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-21/</guid>
      <description>ガジェット
オタクなのでガジェットがすぐ欲しくなってしまう。
現在ほしい物
  分割キーボード
 fortitude 60 choco 60 willow 64 正直に言えばはんだごて・テスター等もないため大変お金がかかり、大変だけどそれを超えて欲しさが上回っている    カフェイン錠剤よりは実存を脅かさないが十分に効きのいいカフェイン入りの何か
 普通に粉のインスタントコーヒーを生で食ったほうがいい気もする    もう少しいい感じのノイズキャンセリング機能がついたイヤホン
 年初にsonyのwf1000xm4が10000程度で売っていたが、いまは20000くらいする。高すぎ    x270、あるいはそのマザボだけ（ガワはいまのx250でよい） or スペックがもう少し高くて分解できるぱそこむ
 x270 大体ヤフオクで落とすしかなく、ちょっとだるい。前にメルカリで充電不可能なやつ引いたので警戒している。 frame work高い。カス    本
 あればあるほどいいとは思っているが、破産するよりは買わないほうがましかもしれない。 とっとと相対論をやって宇宙論をやらねばならないという義務感はある。     忙しさ・没入
思ったよりも忙しく、大変であるということがまずあるが、それ以上にタスクにかかる時間をきちんと見積もることができていないためにいろいろと自分のことを追い込んでいるという感覚がある。 というか正直に言えば冬休みにゆっくりしていたツケをいま払っているということが正しいか。 こうも心理的に余裕がないと読書もできないし、積んでいる本も貯まる一方であり、ツイート数が増えるばかりである。 スケジューリングが下手であるということは毎日必死で生きることになるのだが、それはあまりいい人生ではない。 ちゃんと実存を超えて実質的にも生きるためにも適当にちゃんとしていきたいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-01-15 / 人と会う・孤独について</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jan 2022 10:18:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-15/</guid>
      <description>人と会う
　この間の火曜に人と会って話した。 高校のときの人と話すと、大体彼らがどのような動きをしているかがわかったりしてよい。 一人は大学で学びつつも不安を抱いており、もう一人はベンチャーで働きつつこちらに堕落（＝休学、退学）を迫ってきた。 様々な選択を通して段々とスタンスが変わる年代なのだ、という感想を抱く。 正直に言えば大学での学びが楽しいわけではないが、将来の楽しみのためにゆるやかに勉強していこうと思う。 うち一人とは来月再度会う約束をした。
 twitterに飽きて、読書をする
　twitterに飽きた。 割とハマってバカみたいに投稿していたのだが、流れてくる情報があまり本質的ではなかったり、他人の自分語りであったりして、それらを消費することは自分の本位ではないことにようやく気づいた。 そこで先週に部屋の片付けをして図書館から借りる本も一新した（つまり返してまた借りたということだ）上、ちょうど首尾よくセールをしたので電子書籍で本を買い、新宿で本を買い、つくばでも本を買ったのでひたすら本を読んでいる。 多くの本を積んでいるのだが、それらを読む間は少なくともtwitterで他人のどうでもいい心境を濫読しているよりはましである気がする。 「暇と退屈の倫理学」の言葉を借りるなら、twitterは誰かのumweltを飛び回っているという意味での気晴らしであるが、読書は誰かのumweltに没入する動物的な気晴らしである。 直接大学の勉強と関係ないのは承知しているのだが、まあいい時間を過ごせていると思う。 あるいは、孤独というものが読書の最良の友なのかもしれない。
 孤独について・再
　以前も孤独について書いていた気がするが、休み明けに大学などに行くといつも孤独を感じる。 週ごとに大学に通っていてもどうせそうなのだが、少し実家で過ごしたり、人と会うような機会があってから再度足を向けると殊更そうである。 まあそんな当たり前のことなのだが、その原因を考えてみると、孤独であることそのものに悲哀を感じるのではなく、孤独であることが相対的に悲哀を感じさせるのである。 なぜ相対的な孤独に悲哀が在るかと言えば、それはあんなにもたくさんの人がいて、一人として自分のことを物体以外のものとして認識していないということが問題であるように感じられるからだ。 そのような意味で自分というものが大学の中では成立していない。 人間としてあるのではなく、あくまで人間の表象を取った物体として大学にあるのである。 逆に自分がそのような物体であると開き直ることができればいいのだが、そのようなこともうまくできない。 そのような開き直りをするときに限って周囲の目線がこちらに突き刺さってくるように感じるのだ。 その切なさ、痛みに耐えることができるのであれば、いままでの人生ももう少し上手くいっていただろう。 また、その孤独の痛みは未だ思春期が終わっていないことと同義で、延々とうだつの上がらないままこのような苦痛を味わい続けるのだろうかという疑問がつきまとっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-01-06 / 年明け</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-06/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2022 12:00:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-06/</guid>
      <description>年初にて
年が明けた。 だからといって何になるのか、ということ（つまりそれは形式的なものであって、意味的なものではないという批判）は常に自分の中にあるのだが、それはそうと今年で22になり、本当に若さを失うということが念頭にあって、年齢に対して気持ち悪さがある。
今日は雪が降る予報らしい。 軽井沢にいたときは見慣れたものだったが、関東平野の降雪は本当にめずらしい。 妹が母のスマホで撮影した雪景色を高校2年のときに送ってきたとき以来かもしれない。
ツイッターで日記の種になりそうなことをつぶやき始めた。 それが実際にここに反映されるかはさておき、自分のために自分がつぶやくのは悪くないかもしれない。 あらゆる人とペースのずれや差異というものがあって、結局自分の中に自分であることが心地よいのだから、どうせ開いた世界がある以上閉じた世界も悪くないのかもしれないと思う。 他人との比較の中に生を見出すのではなく、自分が自分のために生きていくことこそが、生きていくという形式に実質を与えるのかもしれない。
余剰があることが大事。 それは読み残した本が少しあることだったり、ちょっといい（とはいっても200円程度の）紅茶が常備されていることだったりする。 それを過剰に消費しすぎず、全く消費しないということもなく、ちょうどよく物事を動かすのが大事なのだと思う。
 今年の目標
今年の目標は痩せる・多少競技プログラミングができるようになるとした。 確かに80kg近くある体重は太り過ぎだし、あまりにもプログラムを書く手が止まるので、プログラムをゆっくりとでも書いていく姿勢を身につけたいと思っている。 おそらく、夏にインターンも行くことだろうし。
その一方で、ものごとが上手く行かずともしたたかに生きていければ良いと思う。 常に行動の選択ができるという意味では自由で、周りの物事に束縛されているという意味では不自由なのだから。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
