<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on NIKKI</title>
    <link>http://nikki.sabanium.me/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on NIKKI</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 May 2022 13:31:01 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://nikki.sabanium.me/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>22-05-09</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-05-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 13:31:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-05-09/</guid>
      <description>いつの間にか5月になっている。割と人生が自然にバグっていてあらゆるものが遅延したように見えてただあいまいにその場に佇んだまま動いていない。一応物理学科なので物理学の勉強をしているが、あらゆる分野が細分化しすぎていて、グリム童話の中の一遍をひたすら読み続ける、みたいな淀みを感じている。昨日まで一応GWだったのだが、アルバイトを6/10日していたから休日であるという意識がなく、大学のほうがむしろ休みに近いのではないかという気分でいる。やることはあるのだが、特にやることはない。何を語ろうと特に意味を持ちえないし、言い訳ということで処理されるだろう。虚無。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-04-30</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-04-30/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2022 21:35:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-04-30/</guid>
      <description>またレポートを提出期限までに提出できなかった。水曜に新歓、木曜に飯を食いに行ったので仕方ないとする向きもあるかもしれないが、提出期限を過ぎてレポートを完成させるのは苦しい。それは自縛であり、呪いのように何をするにもつきまとい、あらゆる行為がレポート提出から逃れるためという否定的意義を帯びる。自分はどうしたらいいだろうか。レポートすらまともに提出できないのに、他のことがまともにできるのだろうか。ちゃんとできるのだろうか。いろいろなことを。
 今年度から対面授業を基本としてものごとが動いていく。正直に言えば授業は苦痛である。大学の環境自体も苦痛である。腹を割って話せる友人のようなものはいない。あるいは人生においていた試しがなかったのかもしれない。そのようなものを作ろうとしたとて、また自分が台無しにするのかもしれない。今までやってきたように。自分への否認の強さこそが自分への信認であるわけだから、動けないし何も動き得ない。どうしたらいいのだろうか。私は人間というものに正しく相対できるように作られているのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-03-11</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-03-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 16:58:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-03-11/</guid>
      <description>i3からswayにwmを変えたらvimで日本語入力が使えなくなったが、プログラムを書く分には不自由していないのでまあここで日記を書いてそれをmdに転写しようかと思う。i3barからいらないものを削っていい感じの画面構成にできたのでそれは良かった。
 ウクライナ情勢。2/26くらいから始まったと記憶しているが、現在でも戦闘が継続している。あまりそればかりに没頭しすぎても意味がないことは極めてよく理解しているつもりだが、何丘日記（オデッサに住んでいた日本人の日記）などを読んでいるとその切迫した様子、特に理由もなく居住区域が武力に寄って脅かされる可能性が有るという現実に胸が痛くなる。私自身は平和で守られた地域でずっと生きてきたのであるが、あらゆる積み重ねが一瞬のうちに破壊されて、ただ荒野だけが残るという不可逆的行為に恐怖あるいは恐怖を超えた畏怖を覚える。近代的な戦争で生身の人間は無力であり、ミサイルなどが勝手に飛んできて落ちるさまは一種アルマゲドン的でもある。しかし、もしこれが91年から続いてきた戦間期の終わりならば、私たちもいつかは戦うことになるだろう。そのときにその宿命を受け止められるのだろうか。私は対戦車ミサイルを持って敵軍の前に立てるだろうか。切実に試されていると感じるし、そのようなことがないようにコミットメントをすることの重要性を感じる。神に向かって生存を祈る前に、祈りに至る道筋を消し続けなければならない。
 妹の卒業式だった。妹が入学した際はまだ高校生だったため、時の早さを感じる。この情勢により校歌も国歌も歌わず。一方で入出場ではマスクを外しており、情勢や雰囲気で物事はこうも変わるのかと思う。また、在校生もおらず。行事などの振り返りも行っていないものが多いために短く、感染症対策は何を犠牲にし、誰を救うのかということを考えさせられる。しかし、最後には笑顔で写真撮影などしており良かったのではないかと思う。彼女にとって実り多き学生生活だったのであれば、たとえ苦難の道であろうとそれでいいのだろう。今後も幸せに生きてほしいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-02-09</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-02-09/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 15:18:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-02-09/</guid>
      <description>まるでギャンブル中毒者のように金がすぐ消えていくために日雇い労働をすることにした。 労苦という言葉が指し示すように労働は苦しみを煮詰めたようなものなのに、またその営みに戻っていかなければならないという摂理、あるいは自分の極めて強い欲望にひどい虚しさを感じている。 おそらくポンポンと金を使ってしまうのは即興的な好奇心による強い衝動の現れだろうと推し量っているものの、まだ金が書に回っている分には賭博よりはマシだろうと思っていた矢先にクレジットカードの請求額を見て唖然とすることの繰り返しである。 まだ２回程度しか工場には行っていないのだが、思い出したのは本屋で働いていた際のやるせない気持ちで、服にしろ本にしろ、むしろ表層的にであれそれらの消費に価値を見出していた自分が極めて愚かであると断罪してはまた金を使うの繰り返し。 傍から見れば滑稽であるが、内実は惨めであって、反省をしつつ働くしかないという現状に閉口せざるを得ない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 01 29</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-29/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 22:41:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-29/</guid>
      <description>読書ログ
普段あまりというか全くしていなかったのだが、読書ログでも書くかという気持ちになったので書くことにする。
読んだ
 サバイバー ぬるめた 1/2 シメジシュミレーション3  読んでいる
 なめらかな社会とその敵 スノウ・クラッシュ 反逆の神話 等々。  サバイバー
サバイバーはテスト前に読んだ。 結果はお察しの通りである。
読了後のツイッターから直に引用すれば、「偽カルト対真の預言者たるファーティリティ、孕むことができない代理母であるファーティリティ、現代において偽の記憶であるコミュニティを植え付けられる主人公、宗教から離脱できなかった兄、墓から盗まれる造花、マナーがなにもわからない雇用主、偽の殺人犯として起訴される主人公。 」 「一周分しか残らないブラックボックス。規範意識が強く物事の正しいやり方を心得ているのに殉教者として脱出できずにいる主人公。1時間ごとに管理されるスケジュール。万引き、記名されたDSM。狂っている訳ではなく、ただ単純に正しさを見失ったまま物語が転がっていく。パチった結婚指輪。」 「「過去を打ち明けて、過去と決別できたら」「そのときこそ一緒に新しい人生を始めましょう。そして末永く幸せに暮らすの」というセリフのためにこの小説はあったんじゃないのか、という感じ。何もかもが偽物の中で、結果的には来世こそが希望である虚しさ。」 である。 ここには直接的に書かれていないが、主人公の醜さ、ファーティリティとのセックスが彼女の仕事後であり、ほぼ挿入していない状態で射精したこともそのようなテーマのもとに提示されていそうだ。 大した豊かさだ、という気分にさせられる。 結末は死んだのかどうかわからないが、いずれにせよこの物語はカルト宗教による洗脳（あるいは「脱出」しなかった主人公にとって洗脳は嘘だったのかもしれないが）とその後を主題にしつつ、明確に牧歌的な現実がないことを提示する、有り体に言えばその当時のアメリカ社会をえぐり出すような小説であった。 その中で嘘である、もしくは虚構であることと現実で語られていることの間の矛盾と、主人公の素朴な観点に独特のグルーブ感がある。
_ ぬるめた、シメジ _
さきながかわいい。 さきなかわいいね。 まじでさきながタイプで困る。 くるみが登場人物でありながらデウスエクスマキナであるという二重性を持っていることから物語はくるみの改造で始まるが、改造が改造することを主目的としている以上、改造によって生じる変化はむしろ日常のスパイスになっている（あるいはなってしまっている）。 そういう意味ではきらら4コマでありながらSFであり、シュールレアリズムであるという謎漫画。
シメジは3巻になってからさらに理不尽が加速してよかった。 そもそも街の人口密度が異様に低いにもかかわらずあらゆる人間が現代の日本人と同じように行動しているのが謎。 個人的には校舎が真横になる回と水が浮く回が好きだった。 何が計算かはわからん。以上。
 過去のものものについて
また、過去の文章もここにしまっておくことにした。 どうせ誰も見ていない・知らないのだから、何をしたって構わないだろう。 自分の記録リセット癖からすると消えていてもおかしくないのだが、完全に過去のこととして見ているせいか全く消されたような痕跡は記憶・文共になかった。 それがいかように意味を持つか、というと特に持ちえないが、持ちうる可能性はあると言及するにとどめておく。 人間が変容を繰り返す以上、その排出物でさえやがては価値を持っていくのだと信じているためだ。 中学校のアルバムを捨てたことで親に怒られて懲りたということもあるのかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 01 23</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 22:46:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-23/</guid>
      <description>なんか今週はテストもレポートもあり大変でした。 先週の月曜日にシスコの機器を操作していたのが嘘みたいだぜ。 プログラミングBのレポートを張り切って英語で書いたところ久々だったので疲れました。 もとの論文にあたったも多分疲れた原因かもしれない。 後の記念にローレンツカーブを残しておきます。 ルンゲクッタの実装を簡単にしたすぎる。 もっと関数ポインタに馴染んでいろいろできるといいと思うんだけど、それは単純に競技プログラミングをやれという話なので&amp;hellip;という気持ちになります。
 Lorentz Curve   今週もテストが二個もあります。来週の月曜日までテストです。大変ですね〜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-01-21 / キーボードとか</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 13:55:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-21/</guid>
      <description>ガジェット
オタクなのでガジェットがすぐ欲しくなってしまう。
現在ほしい物
  分割キーボード
 fortitude 60 choco 60 willow 64 正直に言えばはんだごて・テスター等もないため大変お金がかかり、大変だけどそれを超えて欲しさが上回っている    カフェイン錠剤よりは実存を脅かさないが十分に効きのいいカフェイン入りの何か
 普通に粉のインスタントコーヒーを生で食ったほうがいい気もする    もう少しいい感じのノイズキャンセリング機能がついたイヤホン
 年初にsonyのwf1000xm4が10000程度で売っていたが、いまは20000くらいする。高すぎ    x270、あるいはそのマザボだけ（ガワはいまのx250でよい） or スペックがもう少し高くて分解できるぱそこむ
 x270 大体ヤフオクで落とすしかなく、ちょっとだるい。前にメルカリで充電不可能なやつ引いたので警戒している。 frame work高い。カス    本
 あればあるほどいいとは思っているが、破産するよりは買わないほうがましかもしれない。 とっとと相対論をやって宇宙論をやらねばならないという義務感はある。     忙しさ・没入
思ったよりも忙しく、大変であるということがまずあるが、それ以上にタスクにかかる時間をきちんと見積もることができていないためにいろいろと自分のことを追い込んでいるという感覚がある。 というか正直に言えば冬休みにゆっくりしていたツケをいま払っているということが正しいか。 こうも心理的に余裕がないと読書もできないし、積んでいる本も貯まる一方であり、ツイート数が増えるばかりである。 スケジューリングが下手であるということは毎日必死で生きることになるのだが、それはあまりいい人生ではない。 ちゃんと実存を超えて実質的にも生きるためにも適当にちゃんとしていきたいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-01-15 / 人と会う・孤独について</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jan 2022 10:18:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-15/</guid>
      <description>人と会う
　この間の火曜に人と会って話した。 高校のときの人と話すと、大体彼らがどのような動きをしているかがわかったりしてよい。 一人は大学で学びつつも不安を抱いており、もう一人はベンチャーで働きつつこちらに堕落（＝休学、退学）を迫ってきた。 様々な選択を通して段々とスタンスが変わる年代なのだ、という感想を抱く。 正直に言えば大学での学びが楽しいわけではないが、将来の楽しみのためにゆるやかに勉強していこうと思う。 うち一人とは来月再度会う約束をした。
 twitterに飽きて、読書をする
　twitterに飽きた。 割とハマってバカみたいに投稿していたのだが、流れてくる情報があまり本質的ではなかったり、他人の自分語りであったりして、それらを消費することは自分の本位ではないことにようやく気づいた。 そこで先週に部屋の片付けをして図書館から借りる本も一新した（つまり返してまた借りたということだ）上、ちょうど首尾よくセールをしたので電子書籍で本を買い、新宿で本を買い、つくばでも本を買ったのでひたすら本を読んでいる。 多くの本を積んでいるのだが、それらを読む間は少なくともtwitterで他人のどうでもいい心境を濫読しているよりはましである気がする。 「暇と退屈の倫理学」の言葉を借りるなら、twitterは誰かのumweltを飛び回っているという意味での気晴らしであるが、読書は誰かのumweltに没入する動物的な気晴らしである。 直接大学の勉強と関係ないのは承知しているのだが、まあいい時間を過ごせていると思う。 あるいは、孤独というものが読書の最良の友なのかもしれない。
 孤独について・再
　以前も孤独について書いていた気がするが、休み明けに大学などに行くといつも孤独を感じる。 週ごとに大学に通っていてもどうせそうなのだが、少し実家で過ごしたり、人と会うような機会があってから再度足を向けると殊更そうである。 まあそんな当たり前のことなのだが、その原因を考えてみると、孤独であることそのものに悲哀を感じるのではなく、孤独であることが相対的に悲哀を感じさせるのである。 なぜ相対的な孤独に悲哀が在るかと言えば、それはあんなにもたくさんの人がいて、一人として自分のことを物体以外のものとして認識していないということが問題であるように感じられるからだ。 そのような意味で自分というものが大学の中では成立していない。 人間としてあるのではなく、あくまで人間の表象を取った物体として大学にあるのである。 逆に自分がそのような物体であると開き直ることができればいいのだが、そのようなこともうまくできない。 そのような開き直りをするときに限って周囲の目線がこちらに突き刺さってくるように感じるのだ。 その切なさ、痛みに耐えることができるのであれば、いままでの人生ももう少し上手くいっていただろう。 また、その孤独の痛みは未だ思春期が終わっていないことと同義で、延々とうだつの上がらないままこのような苦痛を味わい続けるのだろうかという疑問がつきまとっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22-01-06 / 年明け</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-06/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2022 12:00:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2022/22-01-06/</guid>
      <description>年初にて
年が明けた。 だからといって何になるのか、ということ（つまりそれは形式的なものであって、意味的なものではないという批判）は常に自分の中にあるのだが、それはそうと今年で22になり、本当に若さを失うということが念頭にあって、年齢に対して気持ち悪さがある。
今日は雪が降る予報らしい。 軽井沢にいたときは見慣れたものだったが、関東平野の降雪は本当にめずらしい。 妹が母のスマホで撮影した雪景色を高校2年のときに送ってきたとき以来かもしれない。
ツイッターで日記の種になりそうなことをつぶやき始めた。 それが実際にここに反映されるかはさておき、自分のために自分がつぶやくのは悪くないかもしれない。 あらゆる人とペースのずれや差異というものがあって、結局自分の中に自分であることが心地よいのだから、どうせ開いた世界がある以上閉じた世界も悪くないのかもしれないと思う。 他人との比較の中に生を見出すのではなく、自分が自分のために生きていくことこそが、生きていくという形式に実質を与えるのかもしれない。
余剰があることが大事。 それは読み残した本が少しあることだったり、ちょっといい（とはいっても200円程度の）紅茶が常備されていることだったりする。 それを過剰に消費しすぎず、全く消費しないということもなく、ちょうどよく物事を動かすのが大事なのだと思う。
 今年の目標
今年の目標は痩せる・多少競技プログラミングができるようになるとした。 確かに80kg近くある体重は太り過ぎだし、あまりにもプログラムを書く手が止まるので、プログラムをゆっくりとでも書いていく姿勢を身につけたいと思っている。 おそらく、夏にインターンも行くことだろうし。
その一方で、ものごとが上手く行かずともしたたかに生きていければ良いと思う。 常に行動の選択ができるという意味では自由で、周りの物事に束縛されているという意味では不自由なのだから。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-12-30 / 年の暮れに</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-12-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 12:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-12-30/</guid>
      <description>年の暮れに
今年ももう終わろうとしている。 角度のない日差しが差し込むリビングにこたつがあり、そのなかで足を伸ばしてこれを書いている。
今年何があったかも思い出すことができない。 いつもふさぎ込んでばかりいるから、なよなよと反省もできずに年がくれていってしまう。 また来年もどんな年にしようかと思いながら、目の前のものごとから目をそらしてばかりいて、もう21なのに大人に（あるいは地に足をつけている人間に）なれずにいる。
来年にはどう在るのだろうか、との想像をしながら日々を生きていく。了</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-12-29 / うとうとと、短歌</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-12-29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 12:32:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-12-29/</guid>
      <description>12/29の深夜に 志賀ナユタ
旧友の口からふらりとでるはなし　年の暮れにて時を失い
妹のくせ毛が直ぐにまとめられ　少女はこうして大人になるのか
僕の指の爪は今日も&amp;hellip;　やがて死ぬのさきっとしまいに
そうこれこそが僕がほしかった・もらえなかったあのクリスマスプレゼントなのだと　雪
毎日変わる天候に　明けない梅雨などないのだと　教えられる　未来なき日
笑顔のような切った爪に・爪の配置に　笑いと虚しさの十二月二十九日
落陽にいつも誰かが見えている　あのときのタオル・化粧水・ひげを剃ったカミソリと
以上7首。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-11-28 (日記、性について)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-28/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 14:49:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-28/</guid>
      <description>日記
21になった。家族以外から特に祝われない。数年前までは過剰な期待をしていたけれど、年齢も相まって気持ちが薄れていく。 ただケーキを食べる（可能性がある）日、あるいは記念碑や一里塚のようなものとして捉えるようになっている。 おじさんになったのか、あるいはニヒリストとして一定のところまで来たのかよくわかっていないけれど、受動的な日だし、ただそうあるだけなのかもしれない。 誕生日という中動態。
 性行為と日常の連続性、とか
セックス、あるいは直接的な性欲（恋愛のような間接的なものとの対比として）について。 千葉雅也と宮台真司の対談を読んだ。ref。 男女の関係性の中では恋愛が挟まってしまう、といったニュアンスの言葉があったのが印象的。 男性同士の性行為は村上春樹が描くそれのような、刹那的で切断されたものっぽい。 規範として男女の間の性行為は恋愛の延長線上にあるのが確かにおかしいような気もする。 それで粋がるようなことはしないけれど、刹那的な非日常としてそういうことがあることはむしろ普通なのではないだろうか。 phaの「夜のこと」はそのような観点に関して（意識的になのかはわからないが）鋭いなとおもった。 同時に恋愛と性行為を完全に区別できていないところも含めて。 別々のことをあまりに強く紐づけすぎている。
あとは地元と東京について、とか。 軽井沢にいたときは東京とつくばが恋しかったけれど、いざつくばにいるとあまりにも動きがないように思えてしまう（それが見えていない、あるいは交友関係が狭すぎるせいかもしれないけれど）。 だからいま軽井沢に帰る、行くことを少し欲している。 クソみたいな場所だと思っていたけど、失われたと思っている高校の時間を再解釈して、そこから自分を解放する必要があるかもしれない。
 読書について
これから意識的に読書ログをつけていく必要があるかもしれない。 主張の多くをうまく噛み砕けていない（あるいはもっと深く理解すべきものを、表面上だけ読んで受け流している）。 本を読む以前の無力さを感じる。 僕は本当に理解する・勉強することはできているのだろうか？ 千葉雅也は研究ではなく、勉強（強いて勉める）することが適切と繰り返していたが、強いて勉めているだろうか？ 難しいが、やるべきことをやっていく、そういうシンプルなことの繰り返しを続けたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-11-18 (孤独について)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2021 18:58:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-18/</guid>
      <description>孤独について
孤独であることについて考える。 かれこれもう5年くらい孤独に過ごしている。 気づいたらこうなっていた、という感覚が強い。 孤独であることを解消したいという気持ちもあるが、必ずしもそれは友人がほしいということではなくて（アーレントとヨナスのようなものであればとても良いと思うけれど）、むしろ大学に居場所がないということを超克したいというような気持ちが強い。 他人にはよく気をつかってしまうし、バックグラウンドがあまりに違いすぎることが多い。 あとあまり大学の授業の話に興味がない（≠学問としてのコンテンツ）。 確かにテストとかレポートとかやることは多いが、それは（本当にひどいなら他者に吐き出すべきだけど）自分の問題で、自分が一人で解決していくしかない。
孤独に過ごす、ということを違う面から捉えると場の外にいる、ということだ。 中心には人がいて、人がいるということは話があって、音が出る。 多分前にも書いた話だと思うけれど、私は彼らの中にはいないし、彼らも私の中にはいない。 彼らにとって僕は、認識としてただ椅子に座っているひとのような、そういうオブジェクト化されたものとしてあるはずだ。 血の通ったものではなく、冷たく動かないものとして。
おそらく何がこの状況を招いたのかと考えることには意味がなくて、たとえばうまく解釈するとか、運動するとか、そのようなことで違和感を解消する / 変容させるのがいいのだと思う。 何を書いても孤独は孤独であるという思いがあって、凪の海にたゆたっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-11-17 (本の話)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-17-2/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2021 13:03:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-17-2/</guid>
      <description>日記
 恥ずかしい話だが、部屋が汚すぎて部屋を掃除したら少しのホコリとともに返却していなかった本が出てきた。探しても全く出てこなかったので、すっかりなくしたものだと思って補填用の新品を買ってしまっていた。本はエピクトテスの「人生談義」。それほど好きではない（特に同じ時代のセネカなどに比べて）けれど、まあ手元に置くなら読んでもいいかもしれないと思っている。 少しずつ本を読み進めている。白状すればこれはテスト勉強からの逃避なのだが、それはそれとしてしっかりと研鑽を積んだ人が書く本は面白いと思う。今読んでいるのは「歴史が終わる前に」（これは対談本に近い）、「漂流のアーレント、戦場のヨナス」、&amp;ldquo;The memeing of mark fischer&amp;quot;等。内容がところどころ被ったりしていて面白い。例えば公共性の話とか。私達はどこへ向かおうとしているのか、しっかりと見据えなければならないと思う。アーレントは戦争で漂流したけれど、私達は時代のうねりの中でバーチャルに漂流している気がする。 田崎熱力学を一気に6章近辺まで終わらせた。授業と対応していないところがところどころある（エントロピーの定義とか）けど、授業よりこっちのほうが直感的にはわかりやすいと思う。 雪江代数の１を借りた。数週間で終わるかな？数論・代数は今後重要になってくる（位相ももちろんそうだが）ので勉強していきたいとおもう。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-11-13 (言葉について)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-13/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 21:59:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-13/</guid>
      <description>日記1
 ゼミの自分発表の回が終わり。状態数と十分に大きい粒子数のときの話をした。難しいけれど、難しいものには価値があると思う。   思考
 言葉について考えている。言葉は（ときに、あるいは常に）怖いもの、あるいは畏れるべきものである気がする。伝わるものは常に形式的であり、自分ではない誰かの思いとか意味を帯びていて、自分を形作りながら自分を変容させようとしている。自己の形成は常にメタ性を帯びている。無自覚に諸刃の剣をつかっているようなものだ。刺し違えながら、それで現実を理解した気になっている。 二面性、あるいはふにゃふにゃとした符号化されないような差異についても考えている/ いた。意味がある / ないの中間、あるいはその曖昧さの中で言葉を与えられないような感覚がある。ある、あるいはあったかもしれないし、ないかもしれない。わからない。 コロナウイルスというものによって本当に社会は変わったのだろうか？むしろそれは自身の感受性の変化、あるいは社会のそのような潮目の中にいるのにただそれを表面的に覆っているだけではないのか。もっといろんなことを見る必要がある   日記2
 この間久しぶりに東京に行った（それは上野かもしれないけれど、東京という街は実際にはどこにも存在しないのだ！）。正直にいえば人が多くてびっくりした。誰もがただその街のその日がそこにあるように佇んでいて、ひどく不思議な世界に来てしまったという感想を抱いた。これは僕がつまり田舎者であるということだ。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-11-02 (10月)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 22:03:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-11-02/</guid>
      <description>日記
 筋トレは途中で途絶えたが、また始めた。途絶えることを受け止め、また始めることが重要。 ゆるやかに電磁気学とか量子力学とか解析力学が接続をはじめて気持ちよくなってきそう。 バイトがまあまあ楽しい。自分の手でプログラムを動かすことの楽しさは常にある。ゴールもスタートも自分で作って、それに満足することの難しさも感じる。 社会と切断された、ということではなくて、ゆるやかに接続し接続しないみたいなことを考える。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-09-20 (散髪とか)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 22:14:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-20/</guid>
      <description>日記
 なんとなく筋トレを始める。これをここに書くことがどのような影響を持つか不明だが、まあ続くことを祈ろう。 髪を切った。久しぶりに髪を切ったことで髪が目に入らなくなってよい。 また読書を再開した。ハイネのルターへの尊敬が感じられてとてもよい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-09-17 (間接的な喪失)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-17/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 22:14:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-17/</guid>
      <description>日記
 テスト週間が終わる。まあ、追試験がある以上は本質的に終わってはいないのだが、実際にはそういう気分になり、ビールを飲んでいる。チェイサーは炭酸水。 NがYと付き合っているらしい。少しショックを受けたが、同時に彼女は自分と何も関係ないのだと思っている。20歳だけど、周囲の何も動いていない。ただ肥大した自意識だけを抱えて、歩き回っている。かつて存在していた理想的な未来は、今眼前にあるだろうか？ これはこじらせているというのだろうか。うまく対人関係を築けず、根本に空白を抱えている。自己存在の意味、あるいは志向する方向自体が間違っているのか。意識の俎上にそれをのせて、切り刻みながら生き続ける。 同級生の一人が自殺したらしい。まあ、いるだろうなとは思っていた。あの場所は狂った場所であって、そうでない場所だ。劇薬が毒となれば死ぬだろう。私はどうか？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-09-09 (どうしようもなさ)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-09/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 22:14:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-09-09/</guid>
      <description>日記
 明日はテストもあるというのにレポートが書き終わらない。法則のない形而上的存在を憑依させて言葉として具現化させる作業。 つかれた。だるい。倦怠感が体を覆っている。何かに突き動かされるような衝動もない。どうしたらいいのだろう。 そもそも物理学に興味があるのかわからなくなってきた。いつもそうだと思っているけれど、他のものの方が魅力的に見える。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-08-09 (ワクチン・他人と忘却について)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 22:14:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-09/</guid>
      <description>日記
 今日が祝日ではないと思っていた。いつが本当の祝日なのだろうか？と思っていたら、昨日でオリンピックが終わりらしい。誰が何のためにオリンピックをやっていたのかさっぱりわからず、何のためにそれがあったのかもさっぱりわからない。クソみたいな競技場でスポーツをしても別に良くないか。 ワクチンを打つ。腕の痛み以外に観察される症状はない。とりあえずは安心した。産総研の中は暗く、廃墟探検ツアーのようで少し怖さがあった。帰り際に警備員が笑っていて怖かった。 読書メーターを見て、これしか本を読んでいないのに適当なことをべらべら喋っているなと思う。愚かなのだ。   考えたこと
 Facebookで高校の人たちを見る。彼らは確かに生きている。私は彼らを（おそらく）殺した。彼らはもう私の世界の中に存在せず、時間の中で彼らは埋葬されていた。 過去に存在していた人間はおそらく存在し続け、皆がつながっているのだ。私だけが絶望的に孤独なのだという、一つの事実は私をこれからも未来永劫苦しめるであろう。 わかっている。他者は存在し、私は（いかなる形であろうとも）彼らの存在を必要としている。しかし、それは私を狂わせる媚薬のようなものである。そのことを常に隠し通す必要がある。誰の人生にも登場しない過去の人物として、自分を没却させ、殺し続ける必要がある。 私の人生は自殺で終わるだろう。では、私はどのようにそれまでの時間を形づくればいいのだろう？  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-08-08 (夏・オリンピック)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 22:14:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-08/</guid>
      <description>日記
 夏。暑い。あらゆる人間関係の外にいるため、自分の時間が自分に帰属する状況が続いていて、読みたい本を読めて良い。「ジェンダー秩序」とか。正直に言えば、ともに学ぶパートナーがほしい。 親が見ているのでオリンピックの競技を見る。自分が（その実行のプロセスにおいてその存在を否定しつつも）競技を見る際には共感し、感動することに驚きを覚える。なぜなのだろうか。 認知の歪みテストを簡易的にやってみた。結果があまり芳しくない、というより常人がこのように世界を見ていることがわかりよかったという気持ちになる。日常生活に問題が出ているとされること：抽象的な質問、誇張と矮小化、肯定面の否認、恣意的推論、選択的抽出、破局視、誤ったレッテル、否定的予測、感情的理由付け。罪咎を背負って生きているという認知は間違っていないのかもしれない。また、社会学・哲学への関心は抽象的な質問を問い続けていることによって生まれたのかもしれない。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-08-03 (日記・不安)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 22:14:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-03/</guid>
      <description>日記
 体が少し不調。頭にも靄がかかったような感覚がある。数日感下痢などの症状がある。暑いからだろうか。 家の外に出ておらず、家族以外の人と話していない。少しずつ何らかの歯車が狂っていくような感覚がある。   ログ
 常に叱咤される恐怖に怯えている。自分に対して怠惰であれるのは、自分が決して予想外の自罰をしないから。常に他者の予測不能な怒りに怯えていることに気づいている。自衛的な機能。 不安を抱いている。どのようなもの・形かはわからない。時々、狂ったように不安を言語化した言葉が脳裏をかすめる。 おそらくは他者からの自己肯定を欲しているのだが、それがどのような形で与えられるかはわからない。私はいつか開放されるのだろうか？そして、解放を望んでいるのだろうか？なぜ私は逃げ回っているのだろうか。何が私を突き動かしているのだろう。私はどのようにしたら解放されるのだろうか。 ここ一週間で”Escape from Freedom”, “Machinery of Freedom”,「新世界より」などを読んだ。Not Bad.って感じ。英語を読むスピードが上がってきた。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-08-01 (道標)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 22:14:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-08-01/</guid>
      <description>記録
 本格的に新たなバイト先で働き始めた。自由であること、うまく進捗をコントロールすることが難しい。継続的に物事を行うための儀式。すべてをうまくやろうとするということ。マネジメントをうまくしていきたい。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-06-27 (終わり)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-06-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 22:14:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-06-27/</guid>
      <description>日記
 最終出勤を終えた。何とかうまくやめることができたので、安堵している。 あまり気分が晴れないことが多い。やることが多く、常にのしかかってくる感覚があり、その先に何があるでもなく感情のコントロールが難しくなっている気がする。主体としての自己を取り戻したいという願望があるが、同時に環境がもたらす自己への無意識的影響を認めざるを得ず、どのような精神で前に進めばいいのかわからなくなってくる。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-06-14 (バイト先など)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-06-14/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 22:13:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-06-14/</guid>
      <description>日記
 実装がだめ。明らかに意識してテクニックを学び、実装していかないといけない。考察もうまく方向性を導くようにしたい。でないと多分レート600くらいで止まる。 かいと話した。よい情報の拡散をするためのノードとノード間のインタラクションと情報の場の話。情報幾何学にヒントがある？のでそちらも参照したい。 アルバイトで客に怒鳴られた。その経緯の中で、「なんでわからないの？」という言葉があって、それが社会に対しての叫びのように思えた（もちろん、それは一晩経ったからだが）。きっと挫折のストレスを受容できなかった人々は、それをどこかに燻ぶらせたまま毎日生きているのだろうと思った。行動として怒りの感情を表出させるとき、それはおそらく本質的な態度への怒りというよりも、自身が意識しているような自身に対する他者の態度を憑依させてその対象を認識し、その経験によって感情が行為されるのではないかと思う。もしくは一階の意志作用としてなのかもしれない。インテリにとってホッブスは批判されるべきだが、そうでないものに対しては自明の理なのかもしれない。そうであったら他者に対して基本的に警戒しなければならないことがわかる。 純粋理性批判を借りたい。三体が借りられるとのことで、是非適当に読めばいいんじゃないかと思う。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-05-31 (高校についてなど)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-05-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 22:13:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-05-31/</guid>
      <description>日記
 英語の単位が認められたので、履修を取り下げた。たまたまインターナショナルスクールに通っていて、転部をしたから8単位をすべて英語の資格で賄えた。正直運の要素が強いが、面白いなと思った。 自分が知っていた下級生が全員卒業したようだ。早いもので、もう卒業してから2年経つ。確か卒業したのが2019/6/3だったので、あと数日ほどあるが。 少し高校のことを思い出しているが、記憶が美化されたように感じる。あんなにひどくあの場所を嫌っていたのに、今ではなつかしさすら感じる。連絡を取り合う同級生もいなくなって、過去は追憶されることなく消え去っていくのか。 競技プログラミングを再開して大体一か月くらいになる。茶色にはなった。典型を知ることが大事だと思うので、やっていきたい。 転職すること（あるいは、アルバイトをやめること）にした。次は42で知り合った人と一緒に働くことになる。時期は6月後半から。楽しみ。 ランダウの「力学・場の理論」を学んでいる。実は大学に入学してから教科書を通したことがないと思うので、これは時間がかかっても読みとおそうと思う。難しいが、物理学が最小作用の原理からこんなにも美しく描き出されるのか、という感動を覚える。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-04-18 (愚痴)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-04-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 22:13:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-04-18/</guid>
      <description>メモ書き
 “Arbeit macht frei.” 労働は辛い。感染症対策も糞もあったもんじゃない。客が来すぎているし、どうして図書館で本を借りないのか、土浦の古本屋に行かないのか、理解に苦しむ。特に古典とかはそう。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21-04-16 (3ヶ月の総括・これから)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-04-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 22:13:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2021/21-04-16/</guid>
      <description>総括
 42は3月でやめた(12月でやめたと思っていたが、3月まで在籍していたようだ。理由は不明）。 転学部をした。理工学部では同期遠隔授業で時間的に拘束されるのでやりづらい。友人は欲しいが授業で拘束されたくはないというわがままな思いを抱く。   日記
 久しぶりにNと会うことになった。彼女と会う頻度はまるで日記の書き込みのようだ。自己認識を押し付けて、また相対化していく作業をしていく。 なにげに忙しくなってきた。必要のない作業を自分で積み上げないようにしなければならないし、勉強にもついていけるように自主学習の時間をつくらなければならない。 一応サークルに入ったが、可処分時間をそのために使うのはよいかどうか考える必要がありそうだ。入ったのはプログラムのもの、自転車のもの、物理のもの。できるなら人間関係を築いてやめたくはないが、そこは時間との兼ね合いかもしれない。 自分の矮小さに辟易としている毎日だ。小さいことで悩み、現在ではなく過去を生き続けている。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-12-01 (希望・アルバイトについて)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-12-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 22:13:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-12-01/</guid>
      <description>日記
 なんかよくなってきた。状況はやばいが好転している気がする。 ぼやけていた輪郭がはっきりしてきた気がする。 何か簡単な目標をつくって継続することは大事かもしれない。 アルバイトをはじめて2週間が経った。iPhoneの内部構造を想像できるようになった。正直にいえば生成破壊のうちに目的はなく、いかに無我でiPhoneを組み立てられるかという技能のトレーニングである。宇宙飛行士のトレーニングであると思うとなんだか楽しくなってくるが、そのすぐあとに悲しくなる。やりきれなさよ&amp;hellip; 分解と組み立ての中に自己との対話を見出す度が始まった。いつまでやるのかはわからない。ランダムに発されたフレーズが脳内でエコーしている。今日は「内なる幽霊を殺せ」だった。フロイト的。 転部試験を受けることに決めた。多少は勉強したいと思っている。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-11-06 (メモ)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-11-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 22:13:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-11-06/</guid>
      <description>メモ書き
 構造について。情報のノードとノードの連結の強さ。 シンプルさに帰結される。複雑さはノイズ。マクスウェル方程式は簡潔。 華麗な冗長化が文学か？ 短く、誤解すべくもない動き。エネルギーの最小化。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-11-03 (人と会う・情緒)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-11-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 22:13:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-11-03/</guid>
      <description>日記
  久々にものを書く。何か変わったか？いいえ、何も。レポートは再提出になった。Nと会えたことはよかったが。
  暗い日々だったと思う。多少はましになってきた。家の中にずっといるのにアップダウンがある。ダウンサイドに備えねば、と思う。
  毎回Nと話す度に若干の落差がある。自分は彼女にすなわち情緒的というか文学的な、幻影的な存在を見ている。ロマンチスト的というか。幻影を再生産し続けていることはよいことではないが、出会いがないから仕様がないとも思う。童貞の言い訳か。安らぎにはなるかもしれないが、思想的な根拠とはなりえない子だ。あまりにも静的すぎると思う。私は苔むすために生きられるだろうか？
  ここに来て現実の捉え方がまた変わった。なぜかはわからないが、これを相転換だとすると、どのような相からどのような相へと移るのだろうか？双極性障害では躁と鬱が繰り返すそうだが、幅が狭い状態で自分にも起こりえるのだろうか？
  今晩の食卓で幼いころの思い出話をした。太鼓の達人の太鼓のキャラクターのぬいぐるみを手放さなかった、ということから自分の共感能力の深さを見た気がした。それに関連して、HSPというのがあるらしい。要は感情とかの感覚過敏のようなものだ。中学の時に葉の上の露を見て感動したり、映画などが辛くて見られない（なぜアニメは見られるのだろうか？）ことから多分そうなのだろうと思っている。これは診断基準もあいまいで、ただの性質の話なので、あまり世間一般には理解されることがないまま生を終えるのだろうと思う。
  これは苦しくもあり辛くもあるのだが、できればリソースをそれに割きたくない。つまり人間の一挙手一投足を見守るということになることは避けたい。自分の人生は自分のために生きるべき。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-10-13 (コーディング・時間)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-10-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 22:12:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-10-13/</guid>
      <description>日記
  42のブラックホールをなんとか回避した。どこで乗り切れなくなるだろうか。来年あたりまでは残っていたいと思う。
  コードを書くことは楽しいが、人と競いたくないという感情もある。しかし、競技プログラミングをしないとプログラミングをすること自体はうまくならない。
  引き寄せの法則と、それに対して盲目的に従属することで、結果論として目標が達成できることを同列に語ることに違和感がある。すべては信じるという非科学的な観点の需要から始まり、科学的な道程の分析、目標に対する行動の遂行を為すことではじめて以上の法則が成るのではないか。
  潮騒を読んだ。造花のような美しさ。そこにあるものとして完成された世界。悪く言えば思い描くことができる妄想の極地のような物語だった。訳者あとがきにもあったが、非東洋的世界だと思う。西洋的な理想に対して日本的な地名・方言が組み込まれる、明晰夢のような文学。
   考えたことについて
  時間という作用について考えた。大根の葉の漬物がつかるのは自然であるが、人間はなぜ線形に成長できないか、もしくは線形の成長を望まれているのか。計算できる人間であることは労働者としての資質の一つだ。その反動というわけではないが、非線形な成長や、精神的な意味での時間が止まるといった作用はひどく人間的なのかもしれない。
  生成と破壊のテーマ。卵の殻は割れるために生まれる。それは儚きことなのだろうか？破壊のための生成があるならば、生成のための破壊もあるはずだ。卵の殻は物事の生成のために破壊されるものであり、卵の中身は生成するために卵の殻を破壊する。破壊と生成は不可逆であり、表裏一体のように思える。人間にとってもそれは同じであり、シンプルなものへの反動で複雑なものが、複雑なものの反動でシンプルなものが生じる。次のフェーズへ。
  高校の終わりにフェーズという言葉を用いていたことを思い出した。それは環境を捨てるということであり、自分が新たな人生のフェーズへと転換することをイメージしていたはずだ。漠然として希望は何も生み出さない。その後の一年、高校の時から変化することのない生活をしていた。　  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-10-04 (夢・内省)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-10-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2020 22:12:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-10-04/</guid>
      <description>日記
  ここ最近は眠りが浅く夢を見る。昨日は台湾人のH（今facebookで調べたらそういう名前だった）とデートする夢を、今日は中学の同級生と殴り合いをする夢を見た。いずれも過去と相対することができてない自分の弱さからくるものか。
  とはいえ、過去の自分に完全な許しを与えるのはおかしい。そこには出来事を経験していないより未熟な自分がいて、その行動への後悔がこのような夢として発現しているのであれば、それは後悔すべき事柄だからだ。断じて若さや経験の少なさを理由に放免すべきではない。そして、それらを背負える胆力が欲しい。自己を責め続けることは苦しいが、罪咎を引きずり生きていくのが人生なのではないか。
  自分の苦しみは常に過去に、そして推論できる未来に向けられている。過去は悪い面を、未来は良い面を見せることで生のバランスが取れているといえよう。また、衝動的な過去からの解放の願いは、受動的な時間の流れの中で果たされていくだろう。シーシュポスのようなものだ。
  Alter Ego の診断が1年半ほどで変わった。大まかには過去への執着が未来へ、衝動性が加わったようだ。金銭的自由、もしくは自宅という高校より抑圧のない空間で過ごす時間が自分を変えたのかもしれない。
  気になっていたSF小説を図書館で調べる。単調な時間へ狂った世界をぶち込む行為が必要。
  欲望、もしくは満たされたことへの情動
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20-09-29 (無駄な知識・意味・生・転じるということ)</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-09-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 22:12:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2020/20-09-29/</guid>
      <description>知った/知ることについて
 トカイワインと鰹節が同じようにカビという媒体を通して変質させることで作られることを知る。いずれも水分を減らすことで内包されたうま味や糖分が凝縮されている。 アブラムシが単為生殖と有性生殖の両方を行っていることを知る。しかも師管液から栄養を作り出すブフネラという細菌を菌細胞という特定の細胞の中で飼っている。おもしろ。ブフネラはもともと大腸菌。消化管に住んでいたものがやがて取り込まれた。進化の必要がないため、遺伝子の数が少ない。 ドーパミンデトックスの動画を見た。自慰やSNSはドーパミンが出やすく、それに慣れることで他の行為が魅力的に見えなくなるそう。現在の自分もそうだと感じたのでtwitterとfacebookをやめた（twitterの過去データは保持した。過去の自分を知ることの価値があったから）。  久しぶりに過去の自分のツイートを見ると、苦しいときの人間の行動がわかる。繰り返される希死念慮と自虐には一種の虚しさが感じられる。苦しいときにはSNSを使うべきではないのかもしれない。誰も君を救わないし、幸福は向こうからやってこない。   考えたことについて
  生という永遠について考えた。もし死の後に何も知覚せず、何も考えられないのであれば、生は限りなく永遠に漸近するはずだ、というのがウィトゲンシュタインの主張だった。これは永遠を客観的な時間の有限性を自覚することのなく時間を長い時間に渡って過ごすとするならば正しく、時間の有限性という観念を持たない、仲間の死から推論できない、という意味で動物的である。しかし我々は経験則により人がたかだか100年程度で死ぬことを知っている。この自覚は生から永遠性を取り払ってしまい、その自覚の下で終末論などが唱えられるので、この考えはある程度ヒト的だといえる。だが、このあまりにも不確かな、下手すると10年単位で死期がずれる、有限性をもってメメントモリを唱えるのもどうかと思う。理性的であることは経済的合理性を持つということであり、生の有限性によって人の行動を促すのもまた資本主義的である。普遍的な日常を愛し、社会的ステータスを捨てる人間の姿は永遠の生を現世に顕現させているのかもしれない。   ずっと卵が割れるときに、卵が割れるという言葉が頭の中で流れ続けている。卵は不思議で、食材としての卵は本来中間生成物であって、その完成形が鳥な訳だから、我々は中間生成物が完成する過程を意図的に破壊していることになる。（もちろん無精卵なのかもしれない。それも含めて。）。さらに、卵が元来生成のために割れることを考えると、それを我々の生命の維持のために割るのはひどく背徳的だと思う。三島由紀夫が安田講堂で話をしていた際の暴力装置ー学習装置としての机と椅子のようなものだ。卵を割る行為の虚しさよ。無論、目玉焼きを焼いているときには感じないことだが。
  久々に意味について少し考えた。先輩が言っていた意味というものの虚無性は、意味と価値が循環定義になっていることによって、あらゆるものに付随する文脈が破壊されるため、虚飾であり共通幻想としての意味がもたらすものだった。この世界認識の崩壊は言語という隔壁で隔たれた感覚ー認識世界の構図の壁を壊すことで感覚性にフォーカスをあてさせる、というものだった気がする。すなわち一種の純粋経験的なものをもたらすのではないかとも思う。よくわからなかったのは食事の意味を問う、という行為だったと思う。自分は食事を食べ続けた。彼らにとって食事は意識的なものであったが、自分にとって食事は無意識的だったという事だ。その無意識的な部分に侵入し、そこでその価値を問うた先輩たちがすごいのかもしれないし、あまりにもそのような習慣に鈍感なのかもしれない。 いまこの論理を批判するならば、このトートロジーは合理性の信奉者によるもの、といえるだろう。直観性をもってそこに価値を見出すことがあるならば、その瞬間に合理的価値としての意味は存在しえない（弱いか、、、）。つまり、局面においては意味が後付けになることがあり、その言語化をもとにこの構造をトートロジーと断定するには考察が欠けているといえるだろう。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-06-19</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-06-19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2019 23:22:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-06-19/</guid>
      <description>Outliers
 突出する条件の本 地政学、文化、時期、そして努力が才人を生む  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-06-08</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-06-08/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 23:21:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-06-08/</guid>
      <description>ふむ
 意味とは何か？ 意味は文脈に付随された感覚と概念を共有するものである。 感覚とは何か？ 感覚とは   天才を考察する
 天才は遺伝子の影響で生まれるわけではない。 GxE(Gene x Environment)が天才を育てる 努力と環境要素が必要 親は自己肯定感をあげ、努力のプロセスを子供が愛せるような環境を作らなければならない  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-05-14 / 昔かいたもの</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-05-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 23:21:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-05-14/</guid>
      <description>昔書いたもの
生きているということ
いま生きているということ
コーヒーの煙
ゆっくりスプーンでかき混ぜて
消える角砂糖
生きているということ
いま生きているということ
口に軽く含む
僕の味蕾で
カフェインは
頭痛を伴って
生きているということ
いま生きているということ
喉を通らない何かと
アップル風味のアップルジュースと
脂質のない牛乳
体内奥深く混ざる
生きているということ
いま生きているということ
とりあえず
全部全部飲み込んで
また忘れる
忘れるようにする
でも生きているということ
いま生きているということ
それはそんなこと
こんな些細なこと
胃を穿つ君の優しさのようなもの
 忘れ物
僕は、彼にさよならを言えなかった。 去年の六月のことだった。この月に、僕は忘れ物をしたのだ。 その日は雨で、帰りの会の時間を延ばすと先生が言った。 彼女は教卓に上がると、やわらかい眼差しでクラスを一瞥する。少し時間を置いてクラス全体が静まると、やがてゆっくりと話し始めた。 あの日、僕は大切な友人を亡くした。 たった１０分の間に、感情が溢れた。何度も、何度も。喉が震える。鼓動は速くなった。何もできずに、ただただ座り込んだ。目を見開くと現実に飲み込まれそうな気がする。席の落書きも連絡が書かれた黒板も見えない。僕はハンカチを取り出した。いつの間にか流れた涙は、コバルトのように真っ青な衝動をはらんでいた。言葉が、出なかった。 思い出す。彼が笑ったこと。彼と漫才の真似をしながら帰ったこと。黒地に白の彼のヒュンメルのバッグ。テニス部の主将として様々なものを背負っていたこと。一瞬で脳裏に映る。
いじめを苦にした自殺だった。先には後悔ができないから、後になって自分を責めた。
晴れた日に彼の見送りに行った。高萩行きの常磐線は田んぼの中を抜けていく。僕は抜け殻のように電車に揺られた。心の中は空っぽだった。 泣くと思って用意した５枚のハンカチ。ボロボロの制服のポケットを膨らませる。僕が旧式のクーラーの声を聞くと、機械は答えるように唸った。斎場には泣き声とBGMが響いていた。 長い人の列にそって彼の元に花を届けようとした。学生服の列が動く。棺の中で彼は化粧をして目を閉じていた。枕元にそっと花を置いて立ち去る。ポツポツと涙が落ちて、目はだんだん充血していった。ポップスのオルゴール曲が不似合いな別れだった。 帰り際、ふと気づく。僕は彼にさよならを言い忘れたのだ。別れたくない。別れの言葉を言ったなら、彼の最後が本当に訪れそうな気がした。そんな気持ちの表れだったのかもしれない。自分の中の彼も本当に歩き去ってしまう気がしたのだ。 次の日、自転車を土浦駅に忘れていた僕は、３本くらいある長い坂を叫びながら登った。押さえていた想いを吐き出した。誰にも伝わらなくていい。何を言っても彼にはもう、届かないのだ。泣きながら、転びそうになっても叫び続けて家に帰った。彼の名前を何回も呼んだ。喉が枯れようと構わなかった。 それから一ヶ月、二ヶ月が飛ぶように過ぎ、２０１６年が訪れた。いつの間にか時間は僕を二月に連れてきた。ISAKへの進学を決めてから、地元は故郷へと名前を変えた。 六月に彼の一周忌が終わり、生きる僕たちは彼を去年に一人ぼっちで置いていった。記憶の中で声、姿、口癖が、あいまいになってぼやけていく。彼を思う感情もだんだんと消えていった。時間は僕たちの心を癒して、彼との距離を遠ざけていく。彼は僕らの忘れ物のようにぽつんと一人でいる。記憶の中の彼は、忘れ物になっていく。
僕は思う。このさよならは僕と彼をつなぎとめてくれた。彼を忘れ物にしないように。あの時、深い悲しみに暮れていた僕の中で友人は微笑んでいた。時間の流れに逆らってでも手放したくなかった。それほど大切だった。 僕は今日も生きていく。言えなかったさよならは、死んで天国で会ってからまた会えたね、と一緒に言えればいい。彼と天国で再会したら、こんなに楽しい人生だったんだよ、と語れるように精一杯生きようと思う。 僕が残してきた忘れ物は忘れ物のまま保管しておくことにする。彼を忘れないために。彼を過去のものに、忘れ物にしないために。 また君の好きだった、秋が来る。君は嬉しそうに微笑むんだろうな。僕が今度流した涙は、秋の空のように真っ青のような気がした。
 日本人の死を通した死生観の分析
今は昔、まだ弥生人が日本にたどり着いていない頃。人々はまだ狩猟をしていて、採集をしていて、稲なんか存在していなかった。していたとしても見向きもされなかったそんな時代。 人は共同体を作っていたけれど、現在の生活水準と比べることができないような素朴な生活だった。技術も所詮、石器時代レベルのものだ。 もちろん暮らしが素朴で、やることも原初的だ。我々のように電気もインターネットも持っていないのだ。そもそも我々が持っている様々なものは大半が２０世紀、産業革命を経ているのだ。その頃の生活を想像しろ、と言われても容易には想像し難いのではないか。
ただ、彼らの死生観は決して難解ではない。多分世界の他の地域でも同じようなものだと思う。生きる前に他のことを考えられれば万歳、という状況だったのだろう。葬儀の方法は屈葬であり、胎児と同じ姿勢を取らせることでその後の復活を願ったとされる。ここから考えられるのは、そもそも死後の世界がなかったのではないか、ということだ。彼らは死者がいつか帰ってくると信じていた。よって屈葬であったのだろう。
さて、時代を移していくと、弥生人の渡来により穀物の貯蓄が一般に広まり、一部の人の権力が大きくなった時代が訪れる。つまり、弥生から古墳時代、我々日本人が農耕民族として始まった時である。人々はより大きな集団を作り、より安定的に生活することができた。また、地域により少しずつ差異はあるが、土着の民俗信仰、政権との祭政一致によって神道を生み出すに至った。 この時、すでに人間は死んだ後に生き返らないという考えがもたらされていたようだ。神道を見ればわかるが、死後に霊魂が送られる場所に違いはあれど現世ではないどこかに行く。つまり死後に復活しない。一つの時代を越すだけで、180度死生観が転換しているのだ。 これは縄文時代の日本人ではなく、弥生時代の渡来人の考え方だ。この考え方が縄文人にも広まったのであろう。 その後の仏教の導入、神仏習合や禅宗、浄土宗などが生まれたりして現代に至る。
だが、詳細を抜きにすれば主な考え方は生き返る、生き返らないの二つだ。なのでその二つの違いだけを見ていこう。
なぜ「生き返る」のか。それは寿命の短さによるもの、また願望的なものが大きい。大切な人を亡くした時にショックを受ける。その時に現実逃避する人は現代にも多くいる。縄文時代の人はそのような願望を具現化する一手段として屈葬を用いたのではないか。仏教では完全に考え方が異なるが、ルーツは同じだと思う。死による影響を和らげるために解脱、また業という考え方を取り入れて死を正当化したのだろう。 それに対して、生き返らないという考えは自然発生的なものであろう。目の前で人が動かなくなったら誰もがそう思うだろう。 だが、死後は生きていた場所とは違う場所に行く、という発想はどこから出てきたのであろうか。わたしは、その源は土着信仰を通した先祖の神格化だと考える。人間界と神界は明らかに異なっている。また、当時は未解明の現象が多く発生した。そのことから自分のことを守護する神、それも身近な先祖を神にすれば簡単に様々なことから守ってくれると考えるのは自然だ。
つまりこの死という一つのことから見える二つの信仰形態は相容れないところが多い。だが、同じ日本の中で確固として存在し得たのはなぜだろうか。それは信者が多かったり、祭政一致の最たる例である神社仏閣による地域統治があったり、ということもあると思う。だが、日本人の中に受け継がれている考え方として縄文的、あるいは弥生または古墳的考えが残っているのではないだろうか。
これは日本人の考え方が弥生人と縄文人、両方のものであることを示す。つまり日本人はこの二つの考え方を受け継いでいるのだ。しかも日本は島国である。この二つの混ざり合った考え方を色濃く受け継いでいるのだ。 前回の授業の中で登場したものがある。日本人が好きなもの、それはししおどしだ。 我々日本人が鹿威しに良さを感じる理由は何か。それは、永遠に続く水を貯め、水が流れるという一連の動きに生き返り、生き返らないことを見出すからではないのか。水を貯め、流れることを繰り返すことは生き返りに繋がるが、貯まる水は一回一回違う。このことは生き返らないことに繋がる。我々は鹿威しにも縄文、弥生と古墳的考えを感じているのだ。
鹿威しだけではなく、自然の多くにこの二つの相反する考えは共存している。我々の先祖が自然と調和して生きたのはこの考え方の融合だったのではないか。　自然の一部として生き、死に、生き返らない。だが、火葬の場合は灰になり、土葬の場合は自分自身が他の生物の一部として生き返るのだ。 生き返り、生き返らない。これが日本人の調和の心なのだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-03-21</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-21/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 23:29:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-21/</guid>
      <description>任意の教科まとめ
  物理 力学 熱力学 波動 残 量子力学 電磁気 宇宙物理 誤差と測定等
  経済 micro 1.3 残 macro intl dev
  数学 全範囲 (やる必要ある？？？) CS 全範囲
  国語 P2用 本の振り返り x2
  物理は大体 20時間くらいで復習終了 = 2日
  経済は大体 15時間くらい = 1.5日
  数学はベクトルと確率のみに絞ると 8-9時間くらい = 0.9日
  CSは大体 40時間くらい = 4日
  国語 大体 6時間くらい = 0.6日
  計9日、90時間程度 予備日なし</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-03-15</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 23:20:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-15/</guid>
      <description>世界はシステムで動く
 自己強化型ループと自己平衡化ループ 我々は民主主義を採用すべきか？ (多分)本質はシステムにある。  僕がやらなきゃいけないことはマクロな観点を持ってミクロな実装をすることなのかもしれない。そのためには見地を広め、自己哲学の確立が必要だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-03-14 / BOC</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-14/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 23:20:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-14/</guid>
      <description>BUMP OF CHICKENの3年間と、僕の3年間
バイトをしてた時の給金でButterfliesを買った。帰り道に聞いてて、流星群と宝石になった日が特に好きだった。ISAKにCDプレイヤーを持っていったときにも聞いてたと思う。物が多すぎて結構いろんな場面で処分はしてたけど、今だに荷物の中に残っているはずだ。
中学の時からBUMPは好きだった。まだ藤原がガラスのブルースを作った年齢より下だった。FLAME VEINの原盤もLAMPの原盤も高くて買えなかった。ユグドラシルは持ってなかったからTSUTAYAで借りて聞いた。なんか今思うと不自由な聴き方をしてるな、とは思うんだけど、いろんな曲がいろんな地平線を見せてくれた。いつもそこには「君」と僕がいて、輪郭を変える「君」の姿が見えるようになるといいな、と思って高校に進学した。 確かISAKに来て初めての
なんか気づいたら時は動き出してた、と思う。今日Neoと話してて思った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-03-12 / Tと話す</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 23:20:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-12/</guid>
      <description>Tと話す 3.12
4月 文系を電車内で 気分転換のために学校に行く
集中-娯楽
comp買う - 12パック 4750 comp頼む
睡眠時間 - 11時→6-7時 睡眠は取る
ストレスマネジメントの側面から考えてた 勉強時間とストレス
発達障害 - 時間伸びる
ストレスを削減する or 延々と時間確保
5月 - 空いてる時間は家帰ってた
log at 2019/03/12 21:35</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19 03 11</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 23:24:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-11/</guid>
      <description>読むべき本
これから読むべき本
 三島由紀夫のやつ読み終わる 善の研究 ギルボアの論文 存在と時間 方法序説 読書について 一般言語学講義(どこかにあれば)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19-03-10 3.11/一畳の墓場</title>
      <link>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-10/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 23:12:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://nikki.sabanium.me/posts/nikki/2019/19-03-10/</guid>
      <description>3.11を迎えるにあたって
僕が生きている今日は君にとってもっと生きたい今日だったの？
段々わからなくなってくる
きっとどうしようもない要因で死んでしまった方が楽な君もいる
どこにも行けない悔しさで前に進もうとした君もいる 僕は誰に祈ればいいのだろう
誰を信じた君に祈ればいいのだろう
祈る資格はあるのかな
それでも僕は祈るだろう
祖母の命日のように
友の命日のように
14時46分18秒に
静かに立ち尽くして
周りがいかにあっても
log at 2019/03/10 02:26
 一畳の墓場
ハロー自己破壊の衝動。僕は今日も食欲はなくカフェイン錠剤が美味しい。 閉じこもった蛹の国の王様は誰？聞くまでもないその答え。段々空腹のみが生存の証明のような気がしてくる。なんで痩せないんだろう。早く痩せないかな。社会通念はもう何も語る道具を持たない。一畳のカプセルにはイヤホンとパソコンがあって、時間を感知することはない。みんな楽しそうだ。僕はどうしたらいいんだろう。
空気は鬱をまとって僕を連れていく。断片と断片が要請に拾われて消えていく。隠したナイフは隠した分だけ鋭くなるもんかな。脳はどんどん鈍って分からないを分かろうとする気持ちはなくなって体は動かなくなる。何が悪かったんだろう。リフレインするコールを叫ぶアジカンのゴッチとそのコールにまた絶望を抱く僕。依存できる相手がいればまだマシかもしれないけど、依存するより死んだ方がマシな気がする。両立できない感情の矛盾に破壊され弱く再構築される僕の胸。何度もバラバラに割れたまま15から来てしまったよ。 あのリハーサルの場面には彼女もいた。卒業式も思い出せるけど、自分で破壊して全てが終わった。何も始まらない朝がまた来て、僕はまた死にたくなる。何かになれるという希望が僕を生かしているけど、飢餓の先にある餓鬼みたいなものだ。飢えた餓鬼は死神のナイフで殺されるべきだ。僕は瘦せぎすになって包丁を抱いて泣きながら死ねたらいいな、いつか。いつか出会う通りすがりのサラリーマン、僕を刺して殺してくれるかい？エアポケットみたいに僕の周りだけ酸素が二酸化炭素に変換されて、練炭自殺みたいに喉が締め付けられて、いつか意識を失って死ぬ
log at 2019/03/10 02:38
 3.11と僕のウズベキスタン時代の追憶
2010年が苦しみの年だったのとは対照的に2011年は僕の自信がついてクラスの中で頭も良く、悪ガキっぷりが見についていた年だった、と勝手に記憶している。当時Grade 4、担任はMr.Murphyだった。いつも通り学校では教師の庇護下で無双して、サッカーで闘争心をむき出しにして、確か一番楽しかった年だった。学校は高い壁の中にあった。レンガの壁の上に有刺鉄線が張り巡らされていて、門番が数人いてよくにこやかに周囲に笑いかけていた。僕はこの環境に全くと言って疑問を抱かなかった。ただし、その日までだったと思う。人にはたまに外部からの刺激が必要なことがある。そこは守られた平和な世界でしかなかった。
2011.3.11、僕は友人の母からその話を聞くことになった。帰ったら母親がテレビでJSTVを延々と流していた。今思ってもあのテレビ嫌いの母親がそういう行為をするのに躊躇がない場面というのは限られると思う。運転手も呼んで、父親以外の全員がテレビを注視していた。戸惑い、というよりあまりに現実離れした光景に対する困惑だった。そこから数日間、家に帰るとテレビの前に座って学校に行く、ということを繰り返した。日本列島の周りが赤と黄色で囲まれて、流れる濁流と飲み込まれる街が何度もなんども繰り返し放映されていた。母は地元の友人に連絡を取って、家の状況と損害状況を確認していた。松代地区は断水していて、家は本が全て落ちた等の軽微な被害のみを受けていた。一人で暮らしていた気高い祖母はその前の年に亡くなっていた。それでも、全てがあまりに超常的でフィクショナルに感じていた。学校では何も変わらなかったし、毎日同じように進んでいく日々に僕は幸せだったから余計に家では突きつけられるこの事実を信じがたく思っていた。数日後、原子力発電所が爆発した。福島第一原発の第三号機の水素爆発だ。この数日間で、いかに周囲の人間が無知かを知った。教師以外はこのニュースを本質的に知らないに等しいことを僕は知っていた。第三世界の出来事はふらっと表面に浮かんできてはすぐ沈んでいく。庇護下の環境はいつか脱出しなければならない環境であることを周りは認識していなかった。僕はこの件で見えない事実群が見えることがあることを知って、貪欲に好奇心の赴くまま行動することを始めたと思う。重要な、そのきっかけがどうであれ、気づきだった。
それでも僕は映像でしか知らなかった。多分皆は感覚として持っているものを僕は持ち得ないことを知った。それは一つ、負い目として僕に残って、数年後名取市閖上地区と気仙沼に立つことになった。
また、母の影響もあって僕は社会に向き合うことになる。それは一つの世界の住人であることの放棄だった。マクロであるソサエティーに吸収され、その元でのみ生存するであろう自分の将来の姿をすでに見ていたと思う。手代木にいた時はメタファーとして、ここに来た時は物理的に。永続しない世界の中で僕はこれからも悩み続けるだろう。それでもこういう記憶が定期的に浮上して、前に進もうという圧力をかけて、這いずりながらでも進んでいくだろう。それが今の僕にわかる唯一のことだ。
log at 2019/03/10 22:35
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
